<resources>
    <string name="app_name">Uzbek Writers</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string-array name="writer_name">
        <item>Махмуд Пахлаван</item>
        <item>Бабарахим Машраб</item>
        <item>Алишер Навои</item>
        <item>Захриддин Бабур</item>
        <item>Надира</item>
        <item>Абдулла Кадыри</item>
        <item>Абдурауф Фитрат</item>
        <item>Гафур Гулям</item>
        <item>Зульфия</item>
        <item>Саид Ахмад</item>
        <item>Абдулла Арипов</item>
        <item>Эркин Вахидов</item>
    </string-array>

    <string-array name="description">
        <item>Пахлаван Махмуд (1247-1326) — великий поэт, просветитель, философ и суфий родился в Хиве. По словам Шамсиддина Соми автора книги «Комус-ул-аълом» («Книга великих деятелей») Пахлаван Махмуд был ученным, поэтом, непобежденным борцом и силачом, кроме того он шил шапки и шубы. Свои рубаи и поэмы Пахлаван Махмуд писал на фарси. Одной из самых знаменитых поэм считается «Канзул хакойик» («Собрание истин»). В поэмах и рубаях Пахлаван Махмуда отражаются его суфийские идеи и мысли. Некоторые рукописи поэта дошли до наших дней, и сейчас хранятся в Институте востоковедения Академии наук Узбекистана в Ташкенте. Пахлаван Махмуд считается одним из суфийских пиров. И как каждый суфий он был занят каким-либо ремеслом, которое приносило ему доход. Пахлаван Махмуд, как мы уже отмечали, был скорняком. В одном из хадисов (толкование Корана) говорится, что мусульманину следует трудом своим добывать себе пропитание и «лучше собирать в горах хворост, продавать его и таким образом находить себе на пропитание, чем жить на подаяния». Жизнь Пахлаван Махмуда является примером следования этому завету Корана. Ранее Пахлаван Махмуд был известен под именем Пурейвали. Это был один из псевдонимов которым он пользовался. Умер Пахлаван Махмуд в 1326 году.</item>
        <item>Бабарахим Машраб родился в 1640 г. (1050 г. хиджры) в Намангане в семье Валибаба, бедного ремесленника-ткача. Жизнь семьи была трудной, но природные способности и упорство Бабарахима позволили ему в юности приобрести серьезные познания в различных науках того в ремени, в частности, в религиозной философии. Будущий поэт в течение некоторого времени обучался в Намангане у муллы Базар-Ахунда, а затем в Кашгаре у знаменитого суфийского ишана Афак-Ходжи.
Однако Бабарахим не стал ревностным последователем влиятельного духовенства, остался равнодушным к призывам предпочесть отшельничество и религиозное смирение живой, реальной жизни. Чем больше он узнавал истинное лицо Афак-Ходжи и его приспешников, их при творство, лицемерие, лживость и порочность, тем больше утверждались в его сознании сначала сомнения, а затем и отвращение к виденному.
К 1672-1673 гг. в мировоззрении Бабарахима стали проявляться открытые идейные расхождения с учением Афак-Ходжи. Желая избавиться от вольнодумца, осмелившегося насмешливо относиться к духовному служению и к некоторым религиозным установлениям, Афак-Ходжа обвинил Машраба в любви к одной из своих служанок и сурово наказал. Началась жизнь, полная превратностей: почти сорок лет прошли в непрерывных странствиях и скитаниях на чужбине.
С детства полюбив поэзию, Машраб с интересом изучал творчество Лютфи, Навои, Хафиза, а к 70-годам XVII в. сам приобрел известность как выдающийся поэт. Разрыв с удушливой атмосферой среды Афак-Ходжи дал новый толчок творчеству Машраба, которое становится еще более совершенным.
В творческом наследии Машраба главное место занимает лирика. В эпоху, когда было почти безраздельным господство туманных суфийских учений об отрешении от земной жизни, об уединенном служении богу, о грядущем загробном бытии, поэт обращает свой взор к реа льной действительности, к живому человеку и его чаяниям, пишет о любви и верности - величайших из человеческих чувств.
Машраб обогатил нашу поэзию значительным количеством газелей, считающихся несравненными образцами любовной лирики.
Во многом своеобразен и глубоко народен поэтический стиль Машраба. Лучшие его произведения отличаются высокой художественностью и тонким изяществом, взволнованностью и глубиной чувств, остроумием и напевностью, простотой и непринужденностью.
Обращаясь к различным лирическим жанрам узбекской поэзии, Машраб стремился сделать их близкими и привычными для широкой массы читателей и слушателей, из различных стихотворных размеров он выбирал наиболее легкие. Особо следует отметить, что среди узбекск их поэтов Машраб создал наибольшее число мустазадов, причем все они обладают высокими худозкественными достоинствами.
Свойственные газелям Машраба достоинства проявляются не только в мустазадах, но также и в других жанрах восточной поэзии - мурабба, мухам-масах, мусаддасах и мусабба.
Литературное наследие Машраба характеризуется глубоким социальным содержанием, народностью, антиклерикальной направленностью. Поэт с глубоким сочувствием изображает тяжелую жизнь простых тружеников, "сердце которых изранено мечом насилия", а "тело изъязвлено горем и страданиями", и сурово осуждает несправедливость и тиранию.
Машраб смело разоблачает двуличную сущность лживых и притворных служителей религии, ему свойственно неприятие многих религиозных догм, а в некоторых из них он открыто сомневается. Например, во многих стихах весьма пренебрежительно говорится о рае, аде, загробном мире, Мекке и выражается готовность поменять их "на одну бутыль вина" или продать "за одну монету". Именно за это правящие слои общества и реакционное духовенство видели в Машрабе своего злейшего врага. В 1711 г. (1123 г. хиджры) Машраб был повешен в Кундузе по указу духовников и правителя Балха Махмудбея Катагана. Замечательный поэт, подобно Мансуру Халладжу и Имадеддину Насими, пал жертвой в борьбе свободомыслия с господствовавшей феодальной идеологией.</item>
        <item>Алише́р Навои́  (Низомидди́н Мир Алише́р) (9 февраля 1441, Герат — 3 января 1501, там же) — тюркский поэт, суфий, государственный деятель тимуридскогоХорасана.
Главные произведения создал под псевдонимом Навои (мелодичный) на литературном чагатайском языке, на развитие которого оказал заметное влияние; под псевдонимом Фани (бренный) писал на персидском. Его творчество дало мощный стимул развитию литературы на тюркских языках, в особенности чагатайской и воспринявшей её традиции литературы на узбекском и уйгурском языках.
В 1469 темурид Хусайн Байкара захватывает Герат и становится правителем Хорасана. С этого времени начинается новый этап в жизни Навои. Он активно участвует в политической жизни страны. В этом же году правитель Хорасана назначает Навои на должность хранителя печати государства (мухрдар), в 1472 году - вазиром. Он в своей должности оказывает большую помощь культурной и научной интеллигенции страны. Становится хозяином большого имущества.
Творчество Алишера Навои велико. Объем шести его поэм составляют около 60 000 строк (мисра). В 1483-85 годы Навои создал произведение «Хамса» («Пятерица»), состоящий из поэм: «Хайрат ал-абрар»(«Смятение праведных»), «Фархад ва Ширин» («Фархад и Ширин»), «Лайли ва Мажнун», «Сабъаи сайяр»(«Семь планет»), «Садди Искандари» («Стена Искандара»). Они были созданы на основе традиции хамса — создания пятерицы (пяти поэм).
Навои собрал свои стихи, написанные на персидском языке, под названием «Дивани Фани». Он хотел соревноваться и с персидскими поэтами. Если посчитать только количество стихов, написанных в жанре газал из вышеупомянутых сборников, то их объем составляет 3150 единиц. Можно утверждать, что Навои лидирует хотя бы, количеством созданных им стихов. Кроме того, Навои собрал свои касиды на персидском языке и создал два сборника: «Ситтаи зарурия» («Шесть необходимостей») и «Фусули арбаа» («Четыре сезона года»).

Алишер Навои через свою поэзию поднял узбекскую (чагатайскую) литературу на новый уровень. Его лирика по обширности тематики и разнообразию жанров намного превосходит узбекскую литературу до него. Он и в лирике, как и в поэмах, выразил актуальные мирские и духовные, суфийские вопросы. Были также опубликованы религиозные произведения Навои: «Арбаин» («Сорок четверостиший»), «Мунаджат» («Мольба к Богу»).
</item>
        <item>Имя Захириддина Мухаммада Бабура в истории Узбекистана стоит наравне с такими деятелями политики и военного дела как Джалоддин Мангуберды, Амир Тимур, Улугбек, Алишер Навои. Тимуридский царевич, создавший империю Бабуридов в Индии (в западных источниках «Империя великих моголов»), был преданным сыном своей Родины и до конца своих дней боролся за её благополучие.
Бабур родился в семье тимуридского принца Умаршейха – правителя Ферганской области в 1483 году. В возрасте 12 лет, в результате трагической гибели своего отца, он становится новым правителем и вступает в жестокую борьбу за власть в Мавераннахре. В течение 1494-1496 гг., будучи еще подростком, он участвует в сражениях за Самарканд и впервые встречается на поле боя со своим самым сильным врагом – Шейбаниханом, который оказал огромное влияние на дальнейшую судьбу Бабура.
Большую часть своей жизни Бабур провёл в военных походах и сражениях. Он безуспешно пытался объединить разрозненные области Мавераннахра и создать новое великое государство Тимуридов. Его мечтам суждено было осуществиться в Индии, куда он отправился со своими войсками в 1526 году. Бабуру удалось создать основу для Империи великих монголов в Индии, которая просуществовала около 300 лет. Его идеи проповедовали установление согласия между народами, а также внедрение просвещения во все слои населения.
Наряду со своей военной и политической деятельностью Бобур был великим поэтом, чьи рубаи (лирические четверостишия) восхищают и вдохновляют многих людей и сегодня. Его перу принадлежит одно из самых известных в мировой литературе восточных произведений «Бабур-наме».
«Бабур-наме» - это личные дневники Бабура, которые он вел на протяжении всей жизни, собранные в одно произведение самим Бабуром. «Бабур-наме» - это не только описание личной жизни автора, но и ценный источник по изучению истории, культуры, быта народов, флоры и фауны тех областей, которые посещал Бобур.
Бабур был одним из величайших людей своего времени. Создав одну из самых сильных империй в истории Востока, он, тем не менее, оставался в душе пламенным патриотом своей Родины и до конца своих дней стремился наладить дипломатические и дружественные связи с родным городом Андижаном.
Сегодня андижанцы с гордостью произносят имя Захириддина Мухаммада Бабура и чтят его память. В городе есть памятник Бабуру, а так же Дом Бабура, сохранившийся до нашего времени.
</item>
        <item>Махларайим Надира (писала под тахаллусами (псевдонимами) Надира — на узбекском языке, Камила или Макнуна — на персидско-таджикском (1792, Андижан — 1842, Коканд)) — узбекская поэтесса, классик кокандской (узбекской) литературы, дочь правителя Андижана, жена Умар-хана (Омара), правителя Коканда, поэта, покровителя поэтов и ученых. Наряду с Увайси и Махзуной является представительницей кокандской женской поэзии.
Надира-хон родилась в 1792 году в семье правителя Андижана из узбекского рода минг.
В юности получила прекрасное образование в области истории и литературы, блестяще владела не только родным, узбекским, но и персидско-таджикским языками. Будучи женой правителя Кокандского ханства Умар-хана (Омара)большую часть жизни поэтесса провела в Коканде в придворных кругах, в среде любителей и покровителей литературы, участвуя в поэтических состязаниях со своим мужем — поэтом, писавшим под тахаллусом Амири. Умар-хан(Омар) умер в 1822 году, когда Надире было тридцать лет. Она стала опекуном своего 12-летнего сына Мадали-хана (Мухаммед-Али), вступившего на престол. В это время Кокандское ханство занимало наибольшую площадь.
В исторических и литературных сочинениях современников Надиры (Хакимхана, Хатифа, Мушрифа и др.) имеются сведения о том, что поэтесса принимала деятельное участие в общественной и культурной жизни как покровительница искусств. Надира оказывала содействие развитию наук и литературы, участвовала в строительстве зданий медресе, караван-сараев, торговых рядов. Особым её доверием и дружбой пользовалась поэтесса Увайси, наставница её детей. Вся жизнь Надиры и её творчество проникнуты сочувствием к угнетенным, заботой о просвещении народа. Она высоко ставила роль литературы в духовной жизни общества.
Жизнь Надиры оборвалась трагически. В результате политических интриг в 1842 году поэтесса, обвиненная религиозными фанатиками в разврате, вместе со своими сыновьями — Мухаммед-Али и Султан-Махмудом была зверски убита бухарским эмиром Насруллой, присоединившим Кокандское ханство к Бухарскому эмирату.
В своем творчестве, как и другие поэты того времени, Надира во многом опиралась на гуманистическое наследие основоположника узбекской литературы Алишера Навои.
Надира создавала стихи как на узбекском, так и на персидско-таджикском языках. В её рукописных диванах встречаются различные жанры лирики — газели, мухаммасы, мусаддасы, мусамманы, тарджибанды и другие. Есть у Надиры и несколько «Песен разлуки». Её стихотворный диван — гимн любви, верности и честности. Находясь под определенным влиянием суфийских кругов, для своего времени Надира была весьма прогрессивна, она ощущала себя прежде всего Человеком, активно призывала видеть в женщине не только красоту, но и ценить её ум, чувства, достоинство. В её стихотворных диванах высокая любовь воспевалась как символ человеколюбия, как основа нравственности.
Надира писала: «Человек без любви — не человек,// Если ты человек — предпочти любовь».
Основные произведения Надиры получили широкую известность в народе и включались во многие сборники XIX—XX веков.</item>
        <item>Абдулла Кадыри - яркий, широко известный поэт и писатель, драматург и публицист, основоположник жанра романа в узбекской литературе. Произведения Кадыри, посвящены жизни узбекского народа. По неопубликованной пьесе Абдуллы Кадыри, написанной им в тридцатые годы XX века, известный театральный режиссёр Марк Вайль, поставил пьесу «Белый белый чёрный аист» в своём театре Ильхом в Ташкенте. Абдулла Кадыри (Джулкукбай) родился в 1894 году в Ташкенте в семье зажиточного торговца. Среда его обитания в детские и отроческие годы - купцы, богатые и бедные дехкане, талантливые ремесленники, пребывающие в вечной нужде мелкие кустари и безземельные крестьяне. Этот мир трудового люда, а также городская интеллигенция сыграли заметную роль в формировании мировоззрения будущего писателя. Абдулла Кадыри знал жизнь своего народа не понаслышке и не по книжкам, а впитывал в себя ее особенности путем непосредственного общения с людьми. Он закончил старометодную школу, учился в русско-туземной школе и в медресе. Увлекался чтением произведений Навои, Лютфи, Мукими, Фурката, Чулпона, Фитрата и других классиков узбекской литературы. Этот самобытный писатель формировался на рубеже двух веков - сложного, противоречивого, неспокойного времени, социальных, политических и нравственных потрясений. Конечно, это время оставило существенный след в его произведениях и мировоззрении, которое тоже противоречивое, не свободное от социальных и житейских предрассудков. В целом путь литературных исканий Абдуллы Кадыри отмечен постоянным подъемом, замечательными творческими свершениями. Вершина его поисков - ясные ответы на острые исторически сложившиеся социально-общественные вопросы бытия, реалистически широкое изображение живой современной и "омертвевшей во времени" исторической действительности. Жемчужины творчества Кадыри - исторические романы "Минувшие дни" (1926) и "Скорпион из алтаря" (1929) - первые в узбекской литературе произведения исторической тематики. "Минувшие дни" - роман широкомасштабного охвата действительности, сложных социальных и нравственных конфликтов, глубоких социальных обобщений.</item>
        <item>Абдурауф Фират – узбекский историк и поэт, всю свою жизнь бившийся за просвещение узбекского народа. Фитрат родился в древнем городе Бухара в 1886 году в семье богатого и уважаемого Абдурахим бая и грамотной Мустафобиби. Мать Фитрата с колыбели напевала ему строки из Корана, рассказывала стихи и сказки, которые запали глубоко в сознание мальчика. Родители отдали сына учиться сначала в традиционный мусульманский мактаб (школа), затем определили его в самое престижное высшее духовное училище Средней Азии на тот момент – медресе Мири-Араб в Бухаре.
Фитрат – узбекский историк и поэт, закончив обучение в медресе, отправился по настоянию своего отца в хадж (паломничество) по территории Османской Империи, Индии и России. Увлекавшийся чтением узбекской, арабской и персидской литературы, Фитрат всегда выделялся своим всесторонним мышлением и был отмечен преподавателями как умный и находчивый юноша. В этот период своей жизни Фитрат всерьез увлекается джадидскими идеями, пропагандирующими мусульманские народы к просвещению, к развитию тюркских языков и литературы, светских дисциплин, использованию достижений науки. К тому же джадиды пропагандировали равноправие женщин.
В 1910 году Фитрат в составе группы наиболее способных и одаренных студентов был отправлен в Стамбул для продолжения обучения в Стамбульском Университете. Будучи студентом, он со своими сверстниками организовал общество «Бухарское просвещение», члены которого обсуждали проблемные стороны жизни, быта и образования тюркских народов. В Турции Фитрат публикует свои первые произведения «Муназара» и «Рассказы индийского путешественника», которые были написаны на фарси и переведены впоследствии на узбекский и русский языки.
В Турции Абдурауф Фитрат – узбекский историк и поэт также публикует статьи в турецкой газете «Правильный путь». В это самое время он пишет открытое письмо к эмиру Бухарского ханства, в котором заявляет: «Вы сколько хотите можете закрывать глаза и уши, но Вы не можете осознавать всю нищету нашей дорогой Родины. Вы свою Родину и нацию довели до такого состояния, что самые нуждающиеся люди во всех уголках Земли кровью плачут, видя нашу жизнь…»
После возращения в родную Бухару в 1913 году Абдурауф Фитрат – узбекский историк и поэт, работает в различных районах Бухары учителем, активно пропагандируя идеи джадизма.  В 1914 году Фитрат выпускает первый сборник стихов «Наъра» («Вопль»), в котором атакует не только местную узбекскую власть, но и российских правителей. Из-за своих взглядов, Фитрата начинают преследовать. Его гонят из Бухары, затем из Самарканда в Ташкент. Благодаря его стараниям узбекский язык становится государственным, собраны и систематизированы бесценные рукописи, открывается первая музыкальная школа, делегация из 70 узбекских юношей и девушек отправляется в Германию на обучение. Под его началом издают учебники для школьников, открывают национальный театр, наводят порядок в сфере возделывания и орошения земель.
Именно тогда, когда он гоним властями, но деятельность его доходит до своего пика, Абдурауф Фитрат – узбекский историк и поэт в действительности счастлив за свою Родину. Но в 1923 году этому счастью приходит конец. Из Москвы настоятельно просят, чтобы Фитрата уволили с работы и отстранили ото всех дел.  Его вызывают в Москву с настоятельными просьбами остаться в столице. Там Фитрат находится под строгим присмотром НКВД, работает профессором в институте востоковедения.
В 1927 году Абдурауф Фитрат возвращается на Родину, где до 1937 года работает в Самаркандском педагогическом институте, а также в Ташкентском институте языка и литературы. Хотя в эти самые годы Абдурауф Фитрат и пишет свои лучшие произведения, полные горечи, рассказывающие о борьбе народа сначала против местной власти, а затем и против большевиков. Но эти произведения не публикуют, предупреждая поэта о последствиях.
В 1937 году Абдурауф Фитрат – узбекский историк и поэт, был арестован, а годом позже в 1938 он был расстрелян. В 1962 году Фитрат был посмертно реабилитирован. Всю свою жизнь бившийся за просвещение своего народа, за процветание своей Родины – Узбекистана, он умер от непросвещенности взглядов правительства.</item>
        <item>Гафу́р Гуля́м (узб. Ғафур Ғулом, Gʻafur Gʻulom; настоящие имя и фамилия — Гафур Гулямов) (1903—1966), узбекский советский поэт и публицист. Народный поэт Узбекской ССР (1963). Лауреат Ленинской (1970 — посмертно) и Сталинской премии второй степени (1946). Известен тем, что заложил основы нового узбекского стихосложения вместе с Хамзой.
Гафур Гулям родился 27 апреля (10 мая) 1903 год в Ташкенте . Его отец читал стихотворения узбекских и таджикских поэтов, знал русский язык и сам писал стихи. В их доме бывали поэты Мукими, Фуркат, Асири, Хислат и другие.
С осени 1916 года Гафур стал обучаться в училище. После смерти отца, а затем и матери был беспризорником. Перепробовал десятки профессий. В годы Гражданской войны был принят в детский дом. Стал работать наборщиком в типографии и учиться на педагогических курсах. Окончил Ташкентский педагогический институт. В 1919—1927 годах работал учителем, директором школы, председателем Союза работников просвещения, занимался организацией детских интернатов и приёмных пунктов.
С 1923 года начал печатать свои первые стихотворения, а также очерки и юмористические рассказы. Первое стихотворение Г. Гуляма «Дети Феликса», рассказывающее о детях-сиротах было опубликовано в журнале «Маориф ва укитувчи» в 1923 году. По словам самого Г. Гуляма на его творчество сильное влияние оказало творчество В. В. Маяковского. Переводил на узбекский язык произведения А. С. Грибоедова, М. Ю. Лермонтова, В. В. Маяковского, Н. Хикмета, Ш. Руставели, Низами, Данте, П. Бомарше, У. Шекспира.
В 1930-х годах выступил с критикой творчества талантливого писателя Абдуллы Кадыри, охарактеризовав его произведения как националистические и антисоветские. Это стало одной из причин того, что Кадыри подвергся репрессиям и в 1938 году был расстрелян.
Академик Академии наук Узбекской ССР (1943).</item>
        <item>Зульфия Исраилова - известная и талантливая узбекская поэтесса. Яркая художница, тонкий знаток души простого человека-труженика, смелый борец за равные права женщин Востока в обществе. Авторитет ее поэзии - в правдивом отражении пафоса нашей сложной эпохи, в самобытном, ярком изображении души и деяний человека нашей современности.
Зульфия (1915 - 1996) родилась в семье литейщика-кустаря в Ташкенте. Ее родители, тем не менее, были люди высокой культуры.
"Моя мать была тихой и, как помнится мне, всегда печальной. Но в ней не было рабской забитости... Сколько песен и легенд знала она, как умела рассказывать и петь, как могла увлечь нас, детей, волшебной сказкой, - вспоминает поэтесса Зульфия о своей матери. - Любовь к слову, творящему чудеса, раскрывающему мир, ведущему человека к прекрасному, заронила мне в сердце мать - простая женщина...".
Наиболее ярко и полно расцвел талант Зульфии в трудные годы войны: в ее стихах мощно звучит голос патриота, ощущается лирически теплое отношение к тем, кто с оружием в руках сражается за независимость своей Родины и тем, кто в глубоком тылу повседневным изнурительным трудом снабжает фронт всем необходимым. В стихотворении "Фархадом звался он" выражена ненависть к фашистским завоевателям, вера в победу. Призывы к борьбе с врагом сочетаются с материнской песней о сыне-солдате, с горестным переживанием жены за своего мужа - фронтовика и храброго бойца, тоскующего по матери и жене.
Одаренная поэтесса и писательница, будучи тонким знатоком человеческих душевных порывов, создала произведения различных жанров: поэмы, баллады, элегии, лирические стихотворения, рассказы, очерки, публицистические статьи и газетные корреспонденции. Многие её стихотворения были посвящены борьбе за мир и дружбе народов СССР. В годы войны она писала патриотические стихи. Ею также были написаны либретто к операм узбекских композиторов, например, либретто оперы «Зейнаб и Аман». Также ею была написана пьеса-сказка по мотивам поэмы «Семург», написанной её мужем Хамидом Алимджаном.
Наиболее известными стихотворениями поэтессы являются: «Хулькар» (1947), «Я пою зарю» (1950), сборник стихотворений «Близкие сердцу моему» (1958), «Сердце в пути» (1966), «Дар долины» (1966), «Моя весна» (1967), «Водопад» (1969).
Некоторые стихотворения Зульфии были переведены на русский язык, например, стихотворение «Я пою зарю» (1950), русский перевод 1951 года.</item>
        <item>Саид Ахмад Хусанходжаев (узб. Saidahmad Husanxoʻjaev; 10 июня 1920, Ташкент— 5 декабря 2007, там же) — узбекский советский писатель и драматург, Герой Узбекистана, народный писатель Узбекистана, Заслуженный деятель искусств Узбекистана, кавалер ордена «За выдающиеся заслуги» и ордена «Дружбы». Свои произведения публиковал под литературным именем Саид Ахмад.
Саид Ахмад родился в 1920 году в городе Ташкенте в семье служащего. Окончив среднюю школу в 1937 году, Саид Ахмад продолжил образование в Ташкентском государственном педагогическом институте. С середины 30-х годов Саид Ахмад работает журналистом, активно участвует в процессах коллективизации и ликвидации безграмотности на селе. В конце 30-х годов он публикует свои первые публицистические очерки и рассказы в газете «Кизил Узбекистон» и журналах «Муштум» и «Шарк Юлдузи».
Первый сборник рассказов Саид Ахмада — «Дар» вышел в 1940 году и был довольно прохладно принят критиками. В последующих сборниках — «Мужественное сердце» (1942), «Ферганские рассказы» (1948), «Мухаббат» (1949), наиболее полно раскрылся талант Саида Ахмада, как мастера лирического и сатирического рассказа, сыгравшего значительную роль в развитии этого жанра в узбекской литературе.
С середины 50-х годов творчество Саида Ахмада обретает новые формы. Публикуются первые повести писателя «Родные просторы» (1957) и «Приговор» (1958). В начале 60-х годов Саид Ахмад начинает свою трилогию«Горизонт», ставшую значительным произведением узбекской литературы. Работа над произведением продолжалась более десяти лет — первая книга трилогии «Дни расставания» была опубликована в 1964 году, в 1969 году вышла вторая книга «На пороге горизонта» и в 1974 году публикуется первая по времени действия книга «Сорок пять дней». В 1988 году выходит роман писателя «Безмолвие».
Наибольшую известность Саиду Ахмаду принесли его пьесы, среди которых особенно выделяется комедия «Бунт невесток». Это произведение сразу после выхода поставило имя Саида Ахмада в один ряд с классиками узбекской литературы[4]. Комедия Саида Ахмада была поставлена в 14 странах мира, по ней были сняты два художественных фильма — киностудией Узбекфильм и Лаосской киностудией.
С обретением Узбекистаном независимости, Саид Ахмад продолжает активно работать, в этот период выходят его произведения «Потерянные и обретенные», «Черноглазый Меджнун», «Утро на ресницах».
Саид Ахмад Хусанходжаев скончался на 87 году жизни 5 декабря 2007 года в городе Ташкенте.</item>
        <item>Абдулла Арипов (узб. Abdulla Oripov) (21 марта 1941 года, селение Некуз, Касанский район, Кашкадарьинская область — 5 ноября 2016 года, Хьюстон, США) — узбекский советский поэт, классик узбекской поэзии, Герой Узбекистана, народный поэт Узбекистана, государственный и общественный деятель. Автор слов Государственного Гимна Республики Узбекистан.
Родился в семье Орифбоя Убайдуллы угли — председателя колхоза в Кашкадарьинской области. В семье было восемь детей — четыре мальчика и четыре девочки, он был самым младшим из сыновей. Окончив среднюю школу в 1958 году с золотой медалью, продолжил образование на отделении журналистики факультета узбекской филологии Ташкентского Государственного университета.
После университета, который он также окончил с отличием в 1963 году, он работает редактором издательства «Ёш гвардия»; редактором и главным редактором (1967—1974) издательства литературы и искусства им. Гафура Гуляма; руководителем отдела (1974—1976) журнала «Звезда Востока». С 1976 по 1982 года работаел литературным консультантом Союза писателей Узбекистана; секретарём отдела Ташкентской области (1982—1983); главным редактором (1983—1985) журнала «Гулхан»; с 1985 года секретарь, с 1996 по 2009 годы председатель Союза писателей Узбекистана. В 1988 году назначен на пост председателя Комитета по защите авторских прав Узбекистана.
Избирался депутатом Олий Мажлиса первого и второго созывов, в январе 2005 года — сенатором.
В 1998 году ему было присвоено звание Героя Узбекистана.
Своё первое стихотворение «Птица» написал во время учёбы в университете. В 1965 году был издан первый сборник стихов поэта «Маленькая звездочка». Вслед за ним вышли сборники «Кузларим йулингда» (1967), «Милая мама» (1969), «Родник», «Мой дух» (1971), «Узбекистан» (1972), «Удивление» (1974), «Ветер родины» (1974), «Милосердие» (1979), «Мечта прожитых лет» (1984), «Мосты доверия» (1989), «Муножот» (1992), «Хаж дафтари» (1995), «Сайланма» (1996).
Его авторству принадлежат поэмы «Дорога в рай» (1978), «Лекарь и смерть» (1980), «Ранжком», «Великий Тимур» («Сохибкирон») (1996).
В 2000—2001 годах было издано четырёхтомное собрание «Избранных произведений» Абдуллы Арипова.
Является автором слов Государственного Гимна Республики Узбекистан, принятого 10 декабря 1992 года на одиннадцатой сессии Верховного Совета Республики Узбекистан.
Поэт перевёл на узбекский язык «Божественную комедию» Данте Алигьери, произведения Н. Некрасова, Л. Украинки, Т. Шевченко, К. Кулиева и многих других авторов.</item>
        <item>Эркин Вахидович Вахидов (узб. Erkin Vohidovich Vohidov; 28 декабря 1936, Алтыарыкский район, Ферганская область, Узбекская ССР, СССР — 30 мая 2016, Ташкент, Узбекистан) — узбекский советский поэт, драматург, общественный и государственный деятель, Герой Узбекистана, народный поэт Узбекской ССР, лауреат Государственной премии Узбекской ССР им. Хамзы
Родился в Алтыарыкском районе Ферганской области в семье учителя.
В 1960 году окончил филологический факультет Ташкентского государственного университета. После окончания университета, работал редактором (1960—1963) и главным редактором (1975—1982) издательства «Ёш гвардия»; редактором, главным редактором (1963—1970) и директором (1985—1987) издательства литературы и искусства им. Гафура Гуляма; с 1982 по 1985 годы был первым главным редактором журнала «Ёшлик».
С 1990 года занимался общественно-государственной деятельностью:
•	1990 по 1995 гг. — председатель Комитета Верховного Совета Узбекистана по вопросам гласности,
•	1995 по 2005 гг. — председатель Комитета по международным делам и межпарламентским связям Олий МажлисаРеспублики Узбекистан,
•	2005 по 2009 гг. — председатель Комитета по вопросам науки, образования, культуры и спорта Сената Олий Мажлиса.
В 1999 году ему было присвоено звание Героя Узбекистана.
Ещё в школе начинал писать свои первые стихи. Первый сборник стихотворений Эркина Вахидова «Дыхание зари» был опубликован в 1961 году. Последующие сборники поэта выходят практически ежегодно — «Вам мои песни» (1962), «Сердце и разум» (1963), «Моя звезда» (1964), «Отзвук» (1965), «Лирика» (1966), «Диван молодости» (1969), «Светоч» (1970), «Нынешняя молодёжь» (1971).
Поэт Роберт Рождественский высоко оценил творчество Эркина Вахидова и так отзывался о его произведениях:
 	Мне пришлась по душе его искренняя и жёсткая поэма «Сон земли», понравилась многослойная и многоголосая поэма «Восстание бессмертных» - о бенгальском поэте Назруле Исламе. Здесь авторский голос демонстрирует все свои возможности и все регистры - от шёпота до крика...[3]
Пробовал себя в разных жанрах — эпическом, публицистическом, однако всё больше тяготеет к песенному. Многие его стихотворения известны как песни, в исполнении узбекских певцов. Позднее творчество Эркина Вахидова заметно отличается от его ранних произведений, он освобождается от присущего ему ранее лаконизма и отрывистости в сторону более плавных интонаций. В этот период выходят поэтические сборники «Любовь» (1976), «Живые планеты» (1978), «Восточный берег» (1982), «Послание потомкам» (1983), «Бессонница» (1985), «Страдания» (1991), «Лучше горькая правда» (1992).
Авторству Эркина Вахидова принадлежат поэмы «Сон земли», «Поэма, написанная в палатке», «Преданность», «Восстание бессмертных», «Завоеватель и брадобрей», пьесы «Золотая стена», «Истамбульская трагедия», «Второй талисман».
Перевёл на узбекский язык «Фауста» Гёте, стихотворения С. Есенина, А. Твардовского, М. Икбала, Р. Гамзатова, Г. Эминс и многих других поэтов.</item>
    </string-array>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>

    <string-array name="navoiBooks">
        <item>Смятение праведных</item>
        <item>Фархад и Ширин</item>
        <item>Лейли и Межнун</item>
        <item>Семь планет</item>
        <item>Стена Искандера</item>
        <item>Пояснительный словарь</item>
        <item>Хадисы</item>
    </string-array>

    <string name="navoiBio">Алише́р Навои́  (Низомидди́н Мир Алише́р) (9 февраля 1441, Герат — 3 января 1501, там же) — тюркский поэт, суфий, государственный деятель тимуридскогоХорасана.
Главные произведения создал под псевдонимом Навои (мелодичный) на литературном чагатайском языке, на развитие которого оказал заметное влияние; под псевдонимом Фани (бренный) писал на персидском. Его творчество дало мощный стимул развитию литературы на тюркских языках, в особенности чагатайской и воспринявшей её традиции литературы на узбекском и уйгурском языках.
В 1469 темурид Хусайн Байкара захватывает Герат и становится правителем Хорасана. С этого времени начинается новый этап в жизни Навои. Он активно участвует в политической жизни страны. В этом же году правитель Хорасана назначает Навои на должность хранителя печати государства (мухрдар), в 1472 году - вазиром. Он в своей должности оказывает большую помощь культурной и научной интеллигенции страны. Становится хозяином большого имущества.
Творчество Алишера Навои велико. Объем шести его поэм составляют около 60 000 строк (мисра). В 1483-85 годы Навои создал произведение «Хамса» («Пятерица»), состоящий из поэм: «Хайрат ал-абрар»(«Смятение праведных»), «Фархад ва Ширин» («Фархад и Ширин»), «Лайли ва Мажнун», «Сабъаи сайяр»(«Семь планет»), «Садди Искандари» («Стена Искандара»). Они были созданы на основе традиции хамса — создания пятерицы (пяти поэм).
Навои собрал свои стихи, написанные на персидском языке, под названием «Дивани Фани». Он хотел соревноваться и с персидскими поэтами. Если посчитать только количество стихов, написанных в жанре газал из вышеупомянутых сборников, то их объем составляет 3150 единиц. Можно утверждать, что Навои лидирует хотя бы, количеством созданных им стихов. Кроме того, Навои собрал свои касиды на персидском языке и создал два сборника: «Ситтаи зарурия» («Шесть необходимостей») и «Фусули арбаа» («Четыре сезона года»).

Алишер Навои через свою поэзию поднял узбекскую (чагатайскую) литературу на новый уровень. Его лирика по обширности тематики и разнообразию жанров намного превосходит узбекскую литературу до него. Он и в лирике, как и в поэмах, выразил актуальные мирские и духовные, суфийские вопросы. Были также опубликованы религиозные произведения Навои: «Арбаин» («Сорок четверостиший»), «Мунаджат» («Мольба к Богу»).
</string>
</resources>
